\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,mathrsfs}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\graphicspath{ {imgs/} }

\definecolor{Gray}{gray}{0.9}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

\graphicspath{ {imgs/} }
\pagestyle{plain}
\sloppy

\title{MAC6914 - Exercícios relacionados à aula 20/21}

\author{Rodrigo Augusto Dias Faria\inst{1}}


\address{Instituto de Matemática e Estatística -- Universidade de São Paulo (IME-USP)\\
  Departamento de Ciência da Computação
  \email{rofaria@ime.usp.br, rodrigoadfaria@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

Exercícios práticos usando os códigos disponíveis a partir de http://neuralnetworksanddeeplearning.com.

Entregue um relato (pode ser em txt mesmo) com os comandos executados e as respostas para as perguntas em cada uma das questões abaixo.

\section{Redes neurais tradicionais}
\subsection{Baseado no \textit{Chapter 1}, executar os comandos para carregar os dados do \textbf{MNIST}, criar uma rede e treinar a rede (é preciso importar os módulos adequados).} \label{ssec:1}
$training\_data, validation\_data, test\_data = mnist\_loader.load\_data\_wrapper()\\
net = network.Network([784, 30, 10])\\
net.SGD(training\_data, 30, 10, 3.0, test\_data=test\_data)$
\subsubsection{Qual o significado de cada um dos parâmetros na chamada $network.Network([784, 30, 10])$?}
É uma lista que contém o número de neurônios em cada camada da rede. 784 são os neurônios da camada de entrada, 30 da camada oculta e 10 da camada de saída.

\subsubsection{Qual o significado de cada um dos parâmetros na chamada $net.SGD(training\_data, 30, 10, 3.0, test\_data=test\_data)$?}
SGD significa \textit{stochastic gradient descent} e é a função pela qual a rede é, efetivamente, treinada. Os parâmetros significam:\\[6pt]
\textbf{training\_data}: é uma lista de tuplas $(x, y)$ representando os dados de treinamento, bem como as respectivas saídas desejadas.\\
\textbf{epochs}: (30) são as iterações que serão feitas para o treinamento.\\
\textbf{mini\_batch\_size}: o tamanho das partições em que o treinamento será realizado.\\
\textbf{eta}: a taxa de aprendizado (letra grega $\eta$).\\
\textbf{test\_data}: se for passado como parâmetro, o programa deve avaliar a rede a cada época, imprimindo o progresso parcial.

\subsubsection{Quanto tempo durou o seu treinamento?}
252 segundos, pouco mais de 4 minutos.

\subsubsection{Qual foi a melhor taxa de acerto obtida com respeito aos dados de teste? Em qual época?}
Epoch 25: 9513 / 10000, ou seja, 95.13\%.

\subsubsection{Como se compara com o relatado no texto? Comente.}
No texto o autor comenta que os bias e pesos são inicializados aleatoriamente o que, obviamente, não dará um resultado igual ao nosso. Além disso, ele tomou o melhor resultado de 3 execuções.

\subsubsection{De acordo com o texto, como é feita a decisão (escolha de classe) para um dado de teste?}
A classe para um dado de teste $x$ é denotada por $y = y(x)$, onde $y$ é um vetor $10-dimensional$. Por exemplo, se uma amostra $x$ representa um número 6, então, o vetor $y$ terá os valores $y(x) = [0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0)]^T$, o que é a saída desejada da rede.

\subsubsection{De acordo com o texto, como são inicializados os pesos?}
Tanto os bias como os pesos são inicializados no objeto $Network$ de forma aleatória com a função $np.random.randn$ do $Numpy$ para gerar distribuições gaussianas com média zero e desvio padrão 1, o que dá o ponto de partida para o algoritmo do SGD.

\subsection{Repita o experimento alterando alguns parâmetros (um de cada vez). Sugestão: número de nós na camada oculta, taxa de aprendizado, quantidade de dados de treinamento.}\label{ssec:2}
\subsubsection{Quais diferenças observou em cada caso? Comente.}
\textbf{Número de nós na camada oculta}: alterei para 50 e isso impactou no tempo de treinamento - levou mais de 5 minutos, porém, o resultado foi ligeiramente melhor, obtendo uma acurácia de 95.97\%.\\
\textbf{Taxa de aprendizado}: fiz a mesma mudança sugerida pelo Nielsen e o resultado ficou muito ruim, com um \textit{learning rate} de $\eta = 0.001$, a melhor acurácia obtida foi de 16.5\% em, aproximadamente, 5 minutos.\\
Com um \textit{learning rate} de $\eta = 50$, o melhor resultado foi na época 4, com uma acurácia de 11.92\%.\\
\textbf{Quantidade de dados de treinamento}: reduzi a quantidade de dados de treinamento pela metade, ou seja, 25.000 amostras, mantendo os demais parâmetros. Evidentemente, o resultado também foi pior, já que a quantidade de amostras para treinamento impacta a performance da rede. A melhor acurácia obtida neste caso foi de 94.22\% na época 27. O tempo de treinamento também foi reduzido praticamente pela metade, tomando pouco mais de 2 minutos, o que também é bastante óbvio.

O que podemos concluir é que, o processo de treinamento de uma rede neural depende diretamente de boas escolhas dos parâmetros, bem como da arquitetura da rede. Das simulações, nota-se que há uma boa dose de heurística nessa decisão, o que torna a resolução desse tipo de problema um tanto quanto difícil.

\subsection{Seguindo o que está na seção \textit{"Using the cross-entropy to classify MNIST digits", Chapter 3}, repita o primeiro experimento, porém usando a função de custo cross-entropy. (Note que precisará importar o módulo network2)} \label{ssec:3}

$net = network2.Network([784, 30, 10], cost=network2.CrossEntropyCost)\\
net.large\_weight\_initializer()\\
net.SGD(training\_data, 30, 10, 0.5, evaluation\_data=test\_data, monitor\_evaluation\_accuracy=True)$

Note que é usado a taxa de aprendizado 0.5.

\subsubsection{Quanto tempo demorou o treinamento?}
265 segundos, pouco mais de 4 minutos.

\subsubsection{Qual foi a melhor taxa de acerto com respeito aos dados de teste?}
Epoch 29: 9552 / 10000, ou seja, 95.52\%.

\subsubsection{Como se compara essa taxa com a taxa obtida em \ref{ssec:1}?}\label{sssec:3}
A mudança da função de custo para a \textit{cross-entropy} se dá pelo fato da "velocidade" em que o neurônio aprende e isso faz com que a \textit{cross-entropy} tenha um desempenho melhor do que a do erro quadrático.

Porém, como o próprio autor diz, não dá para dizer precisamente o que significa usar a mesma taxa de aprendizado usada em \ref{ssec:1} quando a função de custo é alterada; seria uma comparação de laranjas com maçãs. Ele salienta o fato de que, o que realmente importa, são boas escolhas dos parâmetros para atingir uma boa performance.

\subsection{Repita o exercício \ref{ssec:3} usando a taxa de aprendizado 3.0. Comente.}
O treinamento levou 300 segundos, ou seja, 5 minutos e a melhor taxa de acerto obtida foi 94.5\% na época 29.

Como já citado em \ref{sssec:3}, não podemos utilizar a mesma taxa de aprendizado quando mudamos a função de custo devido à "velocidade" em que o neurônio aprende. Isso impacta significativamente o resultado da rede.

\section{Concolutional Neural Networks}
\subsection{Convolution}
\subsubsection{The third dimension of $x$ is 3. Why?}
Os valores são $M = 384$, $N = 512$ que significam a altura, a largura e a quantidade de cores da imagem que, neste caso, são $K = 3$ correspondendo aos canais RGB.

\subsubsection{Study carefully this expression and answer the following:}

\begin{center}
$y_{i'j'k'} = \sum_{ijk}w_{ijkk'}x_{i+i'j+j',k}$
\end{center}

\noindent\textbf{Given that the input map $x$ has $M \times N \times K$ dimensions and that each of the $K'$ filters has dimension $M_f \times N_f \times K$, what is the dimension of $y$?}

A expressão mostra o cálculo feito pelo operador de convolução $vl\_nnconv$ do $vl\_feat$. Sabemos que $x \in \mathbb{R}^{M \times N \times K}$, ou seja, as dimensões do \textit{input map} $x$, como vimos no exercício anterior. Sabemos, também, que $w \in \mathbb{R}^{M_f \times N_f \times K \times K'}$, o que dá as dimensões do filtro, sendo que $K'$ é a quantidade de filtros de $K$ canais cada.

Note que $K$ é igual para o \textit{input map} $x$ e para o banco de filtros $w$, imprescindível para o funcionamento da convolução.

A saída do operador nos dá as dimensões de $y$, que será da forma $y \in \mathbb{R}^{M_{f'} \times N_{f'} \times K'}$, onde:\\
\begin{center}
$M_{f'} = M - (2((M_f-1) / 2))$\\
$N_{f'} = N - (2((N_f-1) / 2))$
\end{center}

Ou seja, $M_{f'}$ e $N_{f'}$ são as dimensões reais da saída descontando os pixels das bordas laterais, inferiores e superiores onde o filtro ultrapassa as dimensões da imagem.

Note que $K'$ é o mesmo aplicado ao banco de filtros lineares $w$, ou seja, teremos uma dimensão a mais em $y$ para cada filtro.

\noindent\textbf{Note that $x$ is indexed by $i+i'$ and $j+j'$, but that there is no plus sign between $k$ and $k'$. Why?}

Porque o $k'$ determina o índice do filtro que está sendo aplicado, dentre os $K'$ existentes que, neste caso, são 10 no total.

\subsubsection{Task: check that the size of the variable $y$ matches your calculations.}
Temos as dimensões de $x$ e $w$, tais que $x_{384 \times 512 \times 3}$ e $w_{5 \times 5 \times 3 \times 10}$. Logo:
\begin{center}
$M_{f'} = M - (2((M_f-1) / 2)) = 384 - (2((5 - 1) / 2)) = 384 - 4 = 380$\\
$N_{f'} = N - (2((N_f-1) / 2)) = 512 - (2((5 - 1) / 2)) = 512 - 4 = 508$
\end{center}

Portanto, as dimensões de $y$ são $y_{380 \times 508 \times 10}$. Usei a função $size(y)$ no matlab para confirmar o resultado.

\subsubsection{Question: Study the feature channels obtained. Most will likely contain a strong response in correspondences of edges in the input image $x$. Recall that $w$ was obtained by drawing random numbers from a Gaussian distribution. Can you explain this phenomenon?}
Um dado fenômeno natural deve ser tratado como uma distribuição Gaussiana quando ele está próximo de um certo valor, como sabe-se pela regra do tombo.

Como temos números aleatórios nas máscaras obtidos com a distribuição Gaussiana, o banco de filtros $w$ será formado por valores negativos, bem como positivos.

Quando da aplicação do filtro na convolução, o que era diferente em uma determinada região poderá ser realçado, como acontece no caso das bordas. Por outro lado, as regiões que são mais homogêneas tendem a continuar homogêneas, o que mostra que a intensidade dos pixels dessas áreas tendem a continuar próximo de um certo valor, como diz a regra do tombo.

\subsubsection{Task: Convince yourself that the previous code’s output has different boundaries compared to the code that does not use padding. Can you explain the result?}

Visivelmente as imagens produzem diferentes contornos, já que o fator de \textit{padding} ou \textit{downsampling} é aplicado na imagem de entrada, o que faz com que os pixels dessas regiões sejam preenchidos com zeros. Além disso, temos a sensação de que a imagem produzida neste último caso sofreu um \textit{zoom out}.

\subsubsection{What filter have we implemented?}
O kernel é do filtro Laplaciano, que vai aproximar a medida da segunda derivada na imagem.

\subsubsection{How are the RGB colour channels processed by this filter?}
O mesmo filtro é aplicado para cada canal durante a convolução e o resultado final é integrado na saída.

\subsubsection{What image structure are detected?}
A estrutura da imagem detectada são as bordas, como pode ser visto na figura \ref{fig:conv_edge}.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{conv_edge.png}
\captionof{figure}{Saída com aplicação do filtro Laplaciano.}
\label{fig:conv_edge}
\end{center}

\subsection{Non-linear gating}
\subsubsection{Some of the functions in a CNN must be non-linear. Why?}
Porque a composição de uma função linear, digamos $f(x)$, com uma outra $g(x)$, também produz uma função linear $h(x) = f(g(x))$.

No contexto das redes convolucionais, isso implica que uma única camada seria suficiente para representar esta função.

\subsubsection{Task: Run the code above and understand what the filter w is doing.}
O \textbf{\textit{repmat}} cria cópias do vetor $[1, 0, -1]$ nas dimensões $[1, 1, 3]$. O resultado é utilizado no \textbf{\textit{cat}} para concatenar um outro vetor, que é o inverso do parâmetro passado em \textbf{\textit{repmat}}, ou seja, $[-1, 0, 1]$ na quarta dimensão da matriz $w$.

O filtro $w$ gerado obtém as bordas verticais da imagem.

\subsubsection{Task: Explain the final result z.}
O resultado obtido em $z$ faz com que os valores tenham um \textit{threshold} em zero. Esse fato se dá pela utilização da função ReLU que evita o efeito do desaparecimento do gradiente, por exemplo, em detrimento ao uso da função $sigmoid$ ou $tahn$.

Essas funções têm gradientes no intervalo $(-1, 1)$ ou $[0, 1)$, e calculam o \textit{backpropagation} pela regra da cadeia. Isto tem o efeito de multiplicação de $n$ destes pequenos números para calcular os gradientes das camadas "frontais" numa rede com $n$ camadas, o que significa que o gradiente diminui exponencialmente em $n$ e as camadas frontais terão um tempo de treinamento muito lento.

\subsubsection{Look at the resulting image. Can you interpret the result?}
Os valores dos pixels são alterados pelos valores dos seus vizinhos de acordo com a função \textbf{\textit{vl\_nnpool}} que aplica o operador de \textit{pooling} em todos os canais da imagem $x$ usando um filtro quadrado de tamanho 15.

\subsubsection{Task: Understand what this operator is doing. How would you set $k$, $\alpha$ and $\beta$ to achieve simple $L^2$ normalisation?}
\end{document}